\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice traite principalement du thème « architectures
matérielles, systèmes d'exploitation et réseaux. Cet exercice mobilise
des connaissances sur le routage et sur l'évolution des architectures
des machines.}

\textbf{Partie A} : Routage dans un réseau informatique

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Expliquer pourquoi le protocole TCP-IP prévoit un découpage en paquets
  et une encapsulation des fichiers transférés d'un ordinateur à un
  autre via Internet.
\item
  On souhaite modéliser un réseau informatique par un graphe pondéré
  pour identifier le chemin optimal pour un paquet.

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
  \item
    Préciser ce que représentent les sommets et les arêtes du graphe.
  \item
    Préciser si le protocole RIP utilise le nombre de sauts ou le délai
    de réception comme poids des arêtes.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Partie B} : Système d'exploitation

Un système d'exploitation doit assurer la gestion des processus et des ressources.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Dans ce contexte, expliquer et illustrer par un exemple ce qu'est une
  situation d'interblocage (deadlock).
\item
  Citer des mécanismes permettant d'éviter ces situations.
\end{enumerate}

\textbf{Partie C} : Architectures matérielles

\textbf{Architecture Von Neumann}

\emph{« L'architecture dite
architecture de Von Neumann est un modèle pour un ordinateur qui utilise
une structure de stockage unique pour conserver à la fois les
instructions et les données demandées ou produites par le calcul. De
telles machines sont aussi connues sous le nom d'ordinateur à programme
enregistré. »}

\emph{source : Wikipédia}

Elle décompose l'ordinateur en 4 éléments : l'unité de contrôle (appelé
aussi unité de commande), l'unité arithmétique et logique (UAL), la
mémoire et les entrées-sorties. Les deux premiers éléments sont
rassemblés dans le processeur (CPU en anglais pour Control Processing
Unit).

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Recopier et compléter le schéma de cette architecture ci-dessous en
  faisant apparaître les communications entre les différents éléments.
\end{enumerate}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{poly21_S2_exo4_1.png}
\caption{Von Neumann}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Dans quel(s) élément(s) sont situés le « compteur de programme » (CP
  ou IP en anglais pour Instruction Pointer) et le « registre
  d'instruction » (RI ou IR en anglais pour Instruction Register).
  Préciser leurs rôles.
\end{enumerate}

\textbf{Architecture de Harvard}

\emph{« L'architecture de type Harvard est une conception qui sépare
physiquement la mémoire de données et la mémoire programme. L'accès à
chacune des deux mémoires s'effectue via deux bus distincts.
{[}\ldots{}{]} L'architecture Harvard est souvent utilisée dans les
processeurs numériques de signal (DSP) et les microcontrôleurs. »}

\emph{source : Wikipédia}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Recopier et compléter le schéma de cette architecture ci-dessous et
  faire apparaître les communications entre les différents éléments.
\end{enumerate}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{poly21_S2_exo4_2.png}
\caption{Harvard}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Expliquer ce qu'est une mémoire morte et une mémoire vive. Expliquer
  brièvement pourquoi, dans les microcontrôleurs, la mémoire programme
  est une mémoire morte.
\end{enumerate}

\textbf{Partie D} : Système sur puce

\emph{« Un ``système sur une puce'', souvent désigné dans la littérature
scientifique par le terme anglais ``system on a chip'' (d'où son
abréviation SoC), est un système complet embarqué sur une seule puce
(``circuit intégré''), pouvant comprendre de la mémoire, un ou plusieurs
microprocesseurs, des périphériques d'interface, ou tout autre composant
nécessaire à la réalisation de la fonction attendue. »}

\emph{source : Wikipédia}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Citer un des avantages d'avoir plusieurs processeurs.
\item
  Expliquer pourquoi les systèmes sur puces intègrent en général des bus
  ayant des vitesses de transmission différentes.
\item
  Citer un des avantages d'un circuit imprimé de petite taille.
\item
  Citer un des inconvénients de cette miniaturisation.
\end{enumerate}
